中國現史上最大企業違約 永泰欠108億美元巨債

中國本月出現一宗史上最大
企業違約。一家掀起信貸巨浪的煤炭公司倒下了。

彭博社報導說，永泰能源公司在五年內債務增長了四倍。永泰如何欠下722億元人民幣（
108億美元）巨債的故事說明了為什麼今年將是中國企業違約最嚴重的一年。

永泰最初的計劃是，通過借錢收購和擴張。隨著借貸成本在2014年暴跌，永泰大肆借錢。
但是事情在2016年開始改變，當時北京當局開始強調遏制金融風險。

現在，永泰成為今年迄今最大的違約企業。它本月對114億元人民幣的債券違約。

7月5日，永泰發生15億元人民幣債券違約，觸發13隻其它債券的交叉違約，總額達到99億
元人民幣。永泰股票被停牌。

永泰一名匿名官員告訴彭博社，中國改變的金融環境對該公司產生很大影響。該公司試圖
籌集新的債務來償還現有債務，並在出售資產。

永泰不是唯一一個背負沉重債務的公司。中國國內債券市場現在達到12萬億美元規模。政
府鼓勵公司使用債券融資，以便減少對國有銀行的依賴。

但是問題是，購買債券的公司在信貸研究上缺乏經驗。本地信貸評級公司對不同借款人也
沒有區別對待。在2014年政府允許違約之前，評級公司也從不對借款公司做調查。

「中國的經濟增長基本上是受到債務驅動，它的企業債務看起來像是一場龐氏騙局。」國
泰君安證券公司首席固定收益分析師韓琴（音譯）說，「更多公司可能放棄償還債務，如
果它們遭遇財務困難。」

隨著中共當局採取措施打壓影子銀行、遏制槓桿、提高貨幣市場借貸利率、收緊對資產管
理行業的監管，企業們財務困難加劇。

永泰在2016年發行100億元人民幣債券，在2017年再發行100億元人民幣債券。但是今年它
只賣出36億元人民幣債券，儘管它的一年期債券收益率從前年的4.5%飆升到如今的7%。

永泰的倒下可能將發生在其它企業身上。截至2017年末，中國上市公司的債務股本比攀升
到99.5%，這是十年來最高。

借定唔借
還得到先好借